［支持］「晨光萬事屋」助手足配對搵工：衣食住行都要俾自己人

（獨媒特約報導）自反送中運動去年6月爆發，不少抗爭者因投入社會運動，或因政見而面臨生計問題。R先生和C小姐創辦「晨光萬事屋」，為「手足」提供訓練及工作配對服務，務求「以黃行先」，將良心經濟圈擴展到生活每個細節。

「晨光」寓意黎明前黑暗

「萬事屋」意指只要付錢，便可提供各種形式的服務。剛創辦不久的晨光萬事屋，已成功配對60宗個案，荃灣區議員岑敖暉亦曾透過萬事屋找手足為其辦事處洗冷氣。

運動隨著時間轉型，由街頭抗爭逐漸轉移到經濟層面。「黃色經濟圈」於飲食業率先崛起，慢慢推展至其他行業。C小姐指，去年11月時想為運動付出更多，曾想過製作有關二噁英濃度的應用程式，但更期望運動能夠「自給自足」，最後決定成立「晨光萬事屋」。

R先生和C小姐坦言屬「獨派」，在為萬事屋起名時，想到4年前梁天琦在集會上說過的一句，「黎明前嘅黑暗係至X黑暗，但係黎明即將會來臨，所有暴政最後都會倒台」。R先生覺得，香港在過往數年經歷政治低潮，而反送中運動令香港逐漸走向黎明，故將萬事屋命名為「晨光」。

佢哋FB

為顧客配對 提供良心選擇

晨光萬事屋會為有需要的顧客尋找「良心」服務提供者，R先生和C小姐負責進行配對，不但要尋找想搵工的手足，更要監控品質，確保顧客得到高質素的服務。他們主張「付出技能賺取報酬」，即使是「自己人」，亦希望雙方能夠重視服務及產品質素，讓手足能有尊嚴地「揾錢」。

晨光萬事屋至今曾經提供的服務範圍廣泛，包括裝修、運輸、洗冷氣、表演、設計、興趣班等。他們希望透過萬事屋的業務，進行財富再分配，更希望把興趣班業務發展成「黃色工聯會」，讓手足們學習一技之長，甚至考取牌照以增加工作機會。

R先生認為，黃色經濟圈是眾人的後盾，因抗爭的路上需要資源。他直言「之前啲人講話建制好賤，要罷藍店，美心、元氣全部都唔食。以前係覺得冇可能，你睇下以前元氣攞飛排隊要等幾耐先入到去？」但後來，他們發現「良心經濟圈」能夠實踐，更期望大家能扭轉習慣 ，「衣食住行都要俾自己人」，「一蚊都唔可以流俾對家，甚至賺埋人哋嘅錢」，R先生更揚言「民建聯搵我，我都夠膽接」。C小姐認為除了上街，更要軟攻及硬攻，把良心經濟圈擴展到生活每個細節，期望「獨派」可滲透各行各業。

「倒貼」經營萬事屋 堅持不依賴「課金」

為了運動，R先生和C小姐直言「放棄咗兩、三sets機票，都唔想去（旅行）」，辦萬事屋更是無償，甚至是「倒貼」。二人為顧客進行配對時不會抽佣，他們僅靠售賣「光復香港 時代革命」旗幟的微薄利潤作車馬費。雖然經費來源不穩定，但他們不鼓勵「課金」，因認為靠「課金」的營運模式不健康。

二人各有一份正職，用業餘時間打理萬事屋事務。每一個向他們投履歷的手足，他們都會親自接觸，嘗試了解並發掘手足的潛能。面對一些像白紙一般的手足，他們還要負責訓練、改履歷，甚至出錢確保手足能自力更生。配對過後，他們還會視察手足的工作情況，以確保服務品質，事後又會向僱主打探工作情況。這些事務基本上佔據了他們整個假日，工作時也有一半的時間在營運萬事屋，放工後更是全程投入萬事屋的工作，兩人笑言「呢份我先當係full time咁做呀！」

目前他們已成功接觸了近七成求職的手足，即近300人，而已成功配對的個案已達60宗。C小姐回想起第一次成功配對，幫手足找到一份髮型屋工作，「自己好開心，手足有返自信，僱主覺得OK 。雖然係比較緊急的matching，但係好開心、好感動，嗰晚直頭訓唔到著。」他們提到成功配對的個案時，露出得意的微笑，大讚一位手足的遊戲設計「高質」，又分享指有本地樂隊，將會取用經他們配對的設計作新專輯的封面。

「黃色經濟圈係俾緊錢建構緊你想見嘅未來，唔係有抗爭就唔使做呀嘛！」

記者：鄒樂瑤、何嘉茵

發展思路、方向簡直無懈可擊

另外都請支持獨立媒體繼續出高質報導

黃色經濟圈係俾緊錢建構緊你想見嘅未來，唔係有抗爭就唔使做呀嘛！

幾時開黃補習